%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.4cm]{geometry}

\title{Dérivation}
\date{07/01/16}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DM \no4}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{em}
  \begin{itemize}
    \item L'exercice \ref{ex:derivee} est obligatoire. 
    \item Faire un des deux exercices \ref{ex:newton} ou \ref{ex:avion}.
    \item L'exercice \ref{ex:forage} est optionnel.
  \end{itemize}
\end{em}

\begin{exercice}[Calcul de fonction dérivées]\label{ex:derivee}~

  \emph{Répondre à deux des trois questions suivantes (1, 2 et 3), classées par ordre de difficulté croissante.}
  \begin{enumerate}
    \item On considère la fonction $f:x\mapsto x^2$, définie sur $\mathbb{R}$, et $a$ un réel.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que pour un réel $h$ non nul, le taux d'accroissement en $a$ est égal à $2a+h$.
        \item\label{q:limite} En déduire la valeur de $\lim\limits_{h\rightarrow0} \frac{f(a+h)-f(a)}{h}$ (en fonction de $a$), et donc la valeur de $f'\left( a \right)$.
        \item\label{q:application} \emph{Application :} Calculer $f'(2)$, et tracer dans un repère orthonormé la courbe de $f$ (sur l'intervalle $\left[ 0;4 \right]$), ainsi que sa tangente en 2.
      \end{enumerate}
    \item On considère la fonction $f:x\mapsto \frac{1}{x}$, définie sur $\mathbb{R}^*$, et $a$ un réel non nul.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que pour un réel $h$ non nul (et tel que $a+h\neq0$), le taux d'accroissement en $a$ est égal à $-\frac{1}{a\left( a+h \right)}$.
        \item Même énoncé que la question \ref{q:limite}.
        \item Même énoncé que la question \ref{q:application}.
      \end{enumerate}
    \item On considère la fonction $f:x\mapsto \sqrt{x}$, définie sur $\mathbb{R}^+$, et $a$ un réel strictement positif.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que pour un réel $h$ non nul (et tel que $a+h\geq0$), le taux d'accroissement en $a$ est égal à $\frac{1}{\sqrt{a}+\sqrt{a+h}}$.
        \item Même énoncé que la question \ref{q:limite}.
        \item Même énoncé que la question \ref{q:application}.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Application à la physique]\label{ex:newton}~

  \begin{multicols}{2}
  Isaac voudrait déterminer la valeur de $g$, intensité de la pesanteur, chez
  lui. Pour cela, il lâche une pomme du haut du puits d'une mine à Pendleton
  (Grande-Bretagne), haut de \numprint[m]{1024}, et chronomètre son temps de
  chute.

  L'altitude de la pomme est mesurée à partir du fond du puits : elle est de
  \numprint[m]{0} au fond, et \numprint[m]{1024} en haut.

    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[baseline=(O.base)]
      \coordinate (O) at (0,5);
      % Puits
      \draw[thick] (0.3,5) -- (0.5,5) -- (0.5,0) -- (1.5,0) -- (1.5,5) -- (1.7,5);

      % Axe
      \draw[thick,->] (0,0) -> (0,6);
      \draw (0,0) node {$-$} node[left]{0\hspace{0.3em}~};
      \draw (0,5) node {$-$} node[left]{1024\hspace{0.3em}~};
      \draw (0,5.5) node[above left] {\emph{z (m)}\hspace{0.3em}~};

      % Pomme
      \draw[fill,gray] (1,5) circle (0.15);
      \draw[gray] (1.05,5.25) arc (110:180:0.1);

      % Vitesse
      \draw[thick, ->] (1,4.7) -> (1,4);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\end{multicols}

  Isaac sait que cette altitude en fonction du temps est un polynôme de la
  forme $z:t\mapsto at^2+bt+c$, où $t$ est le temps de chute.  Par exemple,
  $z(0)$ est l'altitude initiale, et $z(3)$ est l'altitude après trois
  secondes de chute. Le but de l'exercice est de déterminer les valeurs de
  $a$, $b$ et $c$, pour en déduire la valeur de l'intensité de la pesanteur
  $g$.


  \begin{enumerate}[(1)]
    \item Combien vaut l'altitude initiale $z(0)$ ? En déduire que $c=1024$.
    \item La vitesse $v$ de la chute est égale à la dérivée de la fonction
      $z$. Par exemple, $v(2)=z'(2)$ est la vitesse de la pomme après deux
      secondes de chute.
      \begin{enumerate}[(a)]
        \item Dériver $z$, et en déduire l'expression de $v$ en fonction de
          $a$ et $b$.
        \item Quelle est la vitesse initiale ? En déduire que $b=0$.
        \item Exprimer $z$ et $v$ en fonction de $a$ et $t$.
      \end{enumerate}
    \item Isaac, aidé de Gottfried, a mesuré que la chute a duré  \numprint[s]{14,5}. Traduire
      cette information par une équation, et montrer que $a=-4,87$.
    \item Calculer la dérivée de $v$ ; c'est une constante égale à $-g$.
      Conclure en déterminant la valeur de $g$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Tangente et Jeu vidéo]\label{ex:avion}
La figure ci-dessous représente un écran de jeu vidéo. Un avion remonte l'écran de gauche à droite en suivant la courbe d'équation $y=-1-\dfrac{1}{x}$

L'avion peut tirer des missiles selon la tangente à sa trajectoire.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.8]
    \newcommand\monstre{
      \begin{scope}[red, scale=.2, shift={(0,.4)}]
        \draw (-1.5, 0) -- (1.5, 0);
        \draw (1, 0) arc (0:180:1);
      \end{scope}
    }
    \draw[rounded corners] (0,0) rectangle (5, -5);
    \foreach \i in {1, 2, ..., 5} {
      \draw (\i, .5) node{\i};
      \draw (-.5, -\i) node{-\i};
    }
    \draw (-.5,.5) node{0};
    \begin{scope}[shift={(1,0)}]
      \monstre
    \end{scope}
    \begin{scope}[shift={(3,0)}]
      \monstre
    \end{scope}
    \draw[domain=.25:5,smooth,variable=\x,blue,opacity=.5] plot ({\x},{-1-1/\x});
    \draw[gray,dashed] (.5, {-1-1/.5}) -- ++({90-20}:3.2);
    \begin{scope}[shift={(.5, {-1-1/.5})},thick,scale=.07,rotate=-20]
    % Avion
      \draw[fill=lightgray!30!white] (0,0) -- ++(1,0) -- ++(0,1) -- ++(4,-1) -- ++(-5,10) -- ++(-5, -10) -- ++(4, 1) -- ++(0, -1) -- cycle;
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

En quels points de sa trajectoire l'avion doit-il tirer ses missiles pour abattre successivement les deux monstres situés en haut de l'écran en $A \coord{1}{0} , B \coord{3}{0}$ ?
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Droites et Jeu vidéo]\label{ex:forage}
  % TODO Changer les valeurs numériques pour obtenir des nombres entiers.
  Chaïma joue au jeu vidéo \emph{Well Well Well Drilling}. Son personnage, situé sur le flanc d'une montagne, doit forer des puits, en ligne droite, afin d'exploiter différentes ressources.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=0.19, x=1pt, y=1pt]

    \draw [gray, fill=black!10!white, rounded corners=7] (0,250) -- (50,300) -- (800, 738) -- (950, 580) -- (1024, 600) -- (1024, 0) -- (0, 0) -- cycle;
    \draw[rounded corners=7] (0, 0) rectangle (1024, 768);
    \draw (90, 312) node{$\bullet$} node[above]{$A$};
    \draw (770, 400) node{$\bullet$} node[left]{$C$};
    \draw (900, 120) node{$\bullet$} node[left]{$D$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

Sur son écran représenté ci-dessus, le flanc de la montagne est principalement constitué d'une pente rectiligne passant par $A\left( 90; 312 \right)$ et de pente 60~\%. Un filon de coltan est situé en $C\left( 770; 400 \right)$ et un autre de diamant en $D\left( 900, 120 \right)$ (le repère considéré a pour origine le coin inférieur gauche de l'écran, les axes sont les bords inférieur et gauche de l'écran, et l'unité est le pixel).

  Pour obtenir le trophée « Foreuse économe », Chaïma doit, en un seul forage, traverser à la fois le filon de coltan et celui de diamant. Quelles sont alors les coordonnées du point à partir duquel son personnage doit forer, et quel angle doit former le puits avec l'horizontale ?

\end{exercice}

\end{document}
